```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment définir les hauts et bas de page ?

:::{note}
Lorsque le haut ou bas de page défini est trop grand, on voit apparaître des messages d'erreur du style « `Overfull vbox` ». Il faut alors redimensionner la longueur correspondante.

Exemple (dans le préambule) :

```latex
% !TEX noedit
  \addtolength{\headheight}{1.5pt}
```
:::

## Avec les commandes de base

Par défaut, {latexlogo}`LaTeX` offre la numérotation des pages en bas de page (style `plain`). Mais, il propose également 3 autres styles de mise en page. Il s'agit des styles :

- `empty` (hauts et bas de pages vides),
- `headings` (la numérotation des pages apparaît en haut ainsi que différentes informations suivant la classe de document), et
- `myheadings` (les commandes `\markboth` et `\markright` permettent de définir les informations qui devront apparaître dans le haut de page. `\markboth{⟨en-tête gauche⟩}{⟨en-tête droite⟩}` s'utilise pour un document recto-verso alors que `\markright{⟨en-tête⟩}` s'applique à toutes les pages d'un document en simple recto).

L'appel d'un style pour tout le document se fait avec la commande `\pagestyle{⟨style⟩}`. La commande `\thispagestyle{⟨style⟩}` permet d'appeler un style sur une page particulière.

:::{note}
Malgré une déclaration globale de style de page, il se peut que des déclarations locales de style soient également nécessaires, puisque certaines commandes {latexlogo}`LaTeX` réinitialisent le style de la page sur laquelle elles apparaissent.
:::

## Avec l'extension « fancyhdr »

L'extension {ctanpkg}`fancyhdr` permet de définir des en-têtes et pieds de page. Elle est implémentée pour {latexlogo}`LaTeX` et remplace l'extension {ctanpkg}`fancyheadings` pour {latexlogo}`LaTeX` 2.09.

La définition des pages spéciales se fait par `\thispagestyle{⟨nom_du_style⟩}`. Le nom du style peut être « fancy », « plain » ou défini par l'utilisateur. L'application d'un style à toutes les pages (hors pages « spéciales ») se fait grâce à la commande `\pagestyle{⟨nom_du_style⟩}`.

Voici les principales commandes que définit {ctanpkg}`fancyhdr` :

- `fancyhf` pour initialiser les champs ;
- `fancyhead` pour remplir l'en-tête --- cette commande prend un argument facultatif indiquant la position et la page (avec l'option `twoside` : « `L` » pour la gauche (*left*), « `R` » pour la droite (*right*) et « `C` » pour le centre, « `O` » pour les pages impaires (*odd*) et « `E` » pour les pages paires (*even*) ;
- `fancyfoot` se comporte de la même façon que `fancyhead`, mais pour le pied de page ;
- `fancypagestyle` permet de définir un nouveau style d'en-têtes et pieds de page --- elle prend en premier argument le nom du style et en deuxième, la définition du style ;
- `headrulewidth` contient la largeur du filet de séparation entre l'en-tête et le reste de la page ;
- `footrulewidth` contient la largeur du filet de séparation entre le pied de page et le reste de la page.

On peut voir un exemple d'utilisation de {ctanpkg}`fancyhdr` sur l'exemple suivant :

```latex
% !TEX noedit
\documentclass{article}
  \usepackage[latin1]{inputenc}
  \usepackage[T1]{fontenc}

  \usepackage{fancyhdr}
  \usepackage[frenchb]{babel}

\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.2pt}
\fancyhead[L]{\footnotesize{Un exemple d'en-têtes
     et pieds de page}}
\fancyfoot[R]{\thepage}
\fancyfoot[C]{\footnotesize{---}}
\fancyfoot[L]{\footnotesize{\textit{Les
     rédacteurs de la FAQ}}}

\begin{document}
  \thispagestyle{fancy}
  Voici une jolie page avec des jolis en-têtes
  et pieds de page bien définis, avec un petit
  filet de 0,2 points.
\end{document}
```

De plus, il est possible de demander à {latexlogo}`LaTeX` d'utiliser les titres des sections ou chapitres courants dans les en-têtes. Les commandes `\sectionmark` (et `\chaptermark`, `\subsectionmark`...), `\markboth` et `\markright` s'utilisent comme dans l'exemple.

Utiliser le découpage logique dans les en-têtes et pieds de page :

```latex
% !TEX noedit
\documentclass{book}
  \usepackage[latin1]{inputenc}
  \usepackage[T1]{fontenc}

  \usepackage{fancyhdr}
  \usepackage[frenchb]{babel}

\fancyhf{}
\renewcommand{\headheight}{12.2pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.2pt}
\fancyhead[LE,RO]{\slshape \rightmark}
\fancyhead[LO,RE]{\slshape \leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\begin{document}
  \thispagestyle{fancy}

\chapter{Un chapitre}

\section{Première partie}
  Voici une jolie page avec des jolis en-têtes
  et pieds de page bien définis, avec un petit
  filet de 0,2 points.
\newpage

\section{Deuxième partie}
  De plus, on voit bien que les titre du
  chapitre et de la section sont reproduits
  dans l'en-tête, page ci-contre.

\section{Troisième partie}
  Le style fancy par défaut se rapproche de
  cet exemple.
\end{document}
```

L'extension {ctanpkg}`fancyhdr` traite également la question des pages de garde (ou {doc}`non numérotées </3_composition/texte/pages/numerotation_des_pages/supprimer_les_numeros_de_pages>`), en vous permettant de définir différents styles pour ces pages et les autres pages du document.

## Avec l'extension « scrlayer-scrpage »

L'extension {ctanpkg}`scrlayer-scrpage` fournit une autre approche pour contrôler les hauts et bas de pages. Cette extension s'utilise en lien avec les classes {ctanpkg}`KOMA-script <koma-script>`, en lieu et place de l'extension {ctanpkg}`fancyhdr`.

## Avec la classe « memoir »

La classe {ctanpkg}`memoir` inclut des toutes les fonctionnalités de l'extension {ctanpkg}`fancyhdr` et dispose de plusieurs styles prédéfinis.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Alternative head- and footlines in LaTeX <FAQ-fancyhdr>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,mise en page,en-tête et pied de page
```
